\chapter[Trabalhos Relacionados]{Trabalhos Relacionados}

Diversos trabalhos tem explorado o uso da tecnologia blockchain para
melhorar a gestão de prontuários eletrônicos e a segurança dos dados
médicos. Nesse contexto,
\cite{BlockchainVehiclesForEfficientMedicalRecordManagement} e
\cite{MedicalRecordSystemUsingBlockchainBigDataAndTokenization}
discutem desafios presentes em sistemas tradicionais, como a falta de
interoperabilidade, centralização dos dados, vulnerabilidades de
segurança e privacidade, além da baixa eficiência no compartilhamento
de informações médicas.

Ambos propõem o uso da tecnologia blockchain
como elemento central para garantir integridade, imutabilidade e
descentralização dos dados, permitindo maior confiabilidade e
rastreabilidade das informações.

\cite{BlockGuardLGPDHyperledgerFabric} propõe uma abordagem
estruturada para adequar soluções baseadas em Hyperledger Fabric aos
requisitos da Lei Geral de Proteção de Dados. O artigo destaca o
desafio de conciliar propriedades inerentes da blockchain, como
imutabilidade, com exigências legais, como o direito ao esquecimento.
Para isso, os autores desenvolvem o framework BlockGuard, baseado em
um mapeamento sistemático entre os princípios da LGPD e as
funcionalidades da plataforma. A solução é estruturada em cinco
domínios principais, incluindo gestão do ciclo de vida dos dados,
controle de consentimento, operacionalização dos direitos dos
titulares, mecanismos de segurança e governança, e documentação de
conformidade. Entre as contribuições mais relevantes, destacam-se o
uso de arquitetura híbrida (armazenamento on-chain e off-chain) para
tratamento adequado de dados pessoais, a implementação de smart
contracts para gestão granular de consentimento e auditoria, e a
definição de mecanismos para viabilizar o direito ao esquecimento por
meio de técnicas como eliminação lógica e criptográfica. Além disso,
o framework propõe um processo metodológico em fases que orienta a
implementação prática e contínua da conformidade. Dessa forma, o
trabalho demonstra que é possível adaptar redes blockchain para
atender às exigências regulatórias brasileiras, promovendo maior
segurança, transparência e controle sobre os dados pessoais.
